\documentclass[utf8x, 14pt, bold, times]{G7-32} % Стиль (по умолчанию будет 14pt)

\include{preamble}
\include{listings}

\begin{document}

\frontmatter % выключает нумерацию ВСЕГО; здесь начинаются ненумерованные главы: реферат, введение, глоссарий, сокращения и прочее.

\include{info}
\include{mytitle}
\maketitle

\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\vspace{1cm}}

\Introduction

\textbf{Цель работы:}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Изучение принципов инкапсуляции протоколов стека TCP/IP.
\item Изучение режимов работы протокола TCP.
\item Ознакомление с программой анализа пакетов.
\end{enumerate}

\textbf{Задание:}

\textbf{Часть 1. Изучение адресации Ehernet и IP протокола.}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Определить основной сетевой адаптер и занести данные в таблицу:
      \begin{table}[H]
      \begin{small}
        \begin{tblr}{
          colspec={X[l,m,1]X[l,m,1]},
          hlines,vlines,
        }
        Наименование адаптера & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        IP-адрес              & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Маска                 & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Шлюз по умолчанию     & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        MAC-адрес             & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ 
        \end{tblr}
      \end{small}
      \end{table}
\item Запустить программу Wireshark. Настроить на перехват пакетов на
      основном адаптере.
\item Очистить командой \textsl{arp –d} таблицу временных MAC адресов.
\item Выполнить команду проверки канала (\textsl{ping}) на адрес шлюза по умолчанию.
\item Остановить перехват пакетов.
\item Из протокола выделить пакеты, относящиеся к протоколу ARP. Определить
      для какого IP-адреса проводился запрос и какой был получен ответ.
\item Проверить состояние ARP-таблицы (\textsl{arp –a}). Выделить строку, которая
      была занесена на основании рассматриваемого запроса.
\item Из протокола выделить пакеты (запрос/ответ) относящиеся к команде \textsl{ping}
      (протокол ICMP). На основании анализа
      заполнить таблицу:
      \begin{table}[H]
      \begin{small}
        \begin{tblr}{
          colspec={X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]},
          hlines,vlines,
        }
        \SetCell[c=2]{l} Ping request & & \SetCell[c=2]{l} Ping reply & \\
        Source IP       & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Source IP       & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Source MAC      & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Source MAC      & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Destination IP  & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Destination IP  & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Destination MAC & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Destination MAC & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ 
        \end{tblr}
      \end{small}
      \end{table}
\item Запустить программу Wireshark. Настроить на перехват пакетов на
      основном адаптере. Выполнить команду проверки канала (\textsl{ping}) на адрес
      любого внешнего сервера (например, sfu-kras.ru).
\item Остановить перехват пакетов. Из протокола выделить пакеты
      (запрос/ответ) относящиеся к команде \textsl{ping}. На основании
      анализа заполнить таблицу:
      \begin{table}[H]
      \begin{small}
        \begin{tblr}{
          colspec={X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]},
          hlines,vlines,
        }
        \SetCell[c=2]{l} Ping request & & \SetCell[c=2]{l} Ping reply & \\
        Source IP       & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Source IP       & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Source MAC      & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Source MAC      & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Destination IP  & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Destination IP  & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ \\
        Destination MAC & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ & Destination MAC & ~~~~~~~~~~~~~~~~~ 
        \end{tblr}
      \end{small}
      \end{table}
\item Объяснить различия в таблицах п.10 и п.8.
\end{enumerate}

\textbf{Часть 2. Изучение протокола TCP.}
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
\item Запустить программу Wireshark. Настроить на перехват пакетов на
      основном адаптере.
\item В интернет-браузере обратиться к любому внешнему серверу
      (например, www.sfu-kras.ru).
\item Остановить перехват пакетов.
\item Из протокола выделить пакеты, относящиеся к установке TCP-соединения.
      Объяснить последовательность изменения флагов.
\item Из протокола выделить пакеты, относящиеся к передаче данных.
      Объяснить последовательность изменения номеров последовательностей и
      номеров подтверждений. Обратить внимание на
      механизм <<скользящего окна>> при передаче большой последовательности данных.
\item Выделить пакет с установленным флагом PSH. Объянить назначение этого флага.
\item Из протокола выделить пакеты, относящиеся к разрыву соединения.
      Объяснить последовательность изменения флагов.
\end{enumerate}

\mainmatter % это включает нумерацию глав и секций в документе ниже

\chapter{Ход выполнения работы}
\nobreakingbeforechapters

\section{Изучение адресации Ehernet и ip протокола}

Определим основной сетевой адаптер и занесем данные в
таблицу~\ref{tab:if-settings}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Настройки сетевого интерфейса}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,1]X[l,m,1]},
    hlines,vlines,
  }
  Наименование адаптера & wlan0 \\
  IP-адрес              & 192.168.255.92 \\
  Маска                 & 255.255.255.0 \\
  Шлюз по умолчанию     & 192.168.255.91 \\
  MAC-адрес             & 4c:1d:96:d2:d9:b2 
  \label{tab:if-settings}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Запустим программу для анализа трафика, предварительно очистив ARP-таблицу, и
проверим соединение с шлюзом. Выделим пакеты, относящиеся к протоколу ARP
(рисунок~\ref{fig:arp}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/arp}}
  \caption{Анализ трафика с помощью Wireshark}
\label{fig:arp}
\end{figure}

Проверим состояние ARP-таблицы (рисунок~\ref{fig:arp-check}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{figures/arp-check}}
  \caption{Проверка занесения записи в ARP-таблицу}
\label{fig:arp-check}
\end{figure}

Выделим пакеты (запрос/ответ) относящиеся к команде \textsl{ping 192.168.255.91}
(протокол ICMP, рисунок~\ref{fig:icmp}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/icmp}}
  \caption{Анализ трафика с помощью Wireshark}
\label{fig:icmp}
\end{figure}

Заполним таблицу~\ref{tab:icmp}.

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Пакет ICMP}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]},
    hlines,vlines,
  }
  \SetCell[c=2]{l} Ping request & & \SetCell[c=2]{l} Ping reply & \\
  Source IP       & 192.168.255.92    & Source IP       & 192.168.255.91 \\
  Source MAC      & 4c:1d:96:d2:d9:b2 & Source MAC      & 0a:94:9e:18:21:d1 \\
  Destination IP  & 192.168.255.91    & Destination IP  & 192.168.255.92 \\
  Destination MAC & 0a:94:9e:18:21:d1 & Destination MAC & 4c:1d:96:d2:d9:b2
  \label{tab:icmp}
  \end{tblr}
\end{small}
\end{table}

Выделим пакеты (запрос/ответ) относящиеся к команде \textsl{ping sfu-kras.ru}
(протокол ICMP, рисунок~\ref{fig:icmp-remote}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/icmp-remote}}
  \caption{Анализ трафика с помощью Wireshark}
\label{fig:icmp-remote}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{small}
  \caption{Пакет ICMP}
  \begin{tblr}{
    colspec={X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]X[l,m,1]},
    hlines,vlines,
  }
  \SetCell[c=2]{l} Ping request & & \SetCell[c=2]{l} Ping reply & \\
  Source IP       & 192.168.255.92    & Source IP       & 193.218.139.99 \\
  Source MAC      & 4c:1d:96:d2:d9:b2 & Source MAC      & 0a:94:9e:18:21:d1 \\
  Destination IP  & 193.218.139.99    & Destination IP  & 192.168.255.92 \\
  Destination MAC & 0a:94:9e:18:21:d1 & Destination MAC & 4c:1d:96:d2:d9:b2
  \end{tblr}
  \label{tab:icmp-remote}
\end{small}
\end{table}

Заметим, что MAC-адрес указывается шлюза вместо конечного.

\section{Изучение протокола tcp}

Выделим пакеты, относящиеся к установке TCP-соединения, при обращении
ко внешнему серверу (рисунки~\ref{fig:tcp}--\ref{fig:tcp3}).

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/tcp}}
  \caption{Анализ трафика с помощью Wireshark}
\label{fig:tcp}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/tcp2}}
  \caption{Анализ трафика с помощью Wireshark}
\label{fig:tcp2}
\end{figure}

\vspace{\baselineskip}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{figures/tcp3}}
  \caption{Анализ трафика с помощью Wireshark}
\label{fig:tcp3}
\end{figure}

Краткое объяснение, что происходит.

\begin{enumerate}
\item Установка соединения
  \begin{enumerate}
  \item Клиент запрашивает соединение с сервером пакетом SYN (synchronize).
  \item Сервер отвечает пакетом SYN, ACK (synchronize acknowledge).
  \item Клиент подтверждает готовность пакетом ACK (acknowledge).
  \end{enumerate}
\item Передача данных
  \begin{enumerate}
  \item Отправитель отправляет TCP-сегмент.
  \item Получатель отвечает о получении (ACK). Т.к. сегменты пронумерованны,
        правильную последовательность пакетов легко восстановить при нарушении
        порядка.
  \end{enumerate}
\item Закрытие соединения
  \begin{enumerate}
  \item Отправка пакета FIN (не всегда).
  \item Ответ ACK FIN.
  \item ACK.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\backmatter %% Здесь заканчивается нумерованная часть документа и начинаются ссылки и

\breakingbeforechapters
\Conclusion

Во время выполнения работы были изучены принципы инкапсуляции протоколов
стека TCP/IP и режимы работы протокола TCP.

\end{document}
